\documentclass[12pt,letterpaper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\author{Ernesto Acosta Gempeler}
\begin{document}
\begin{center}
\textbf{Seminario de teoría calculatoria de conjuntos}
\end{center}
\begin{center}
Martes 16 de febrero de 2016
\end{center}
\noindent \textbf{Temas tratados} en la cuarta sesi\'on del seminario de 2016, expuestos por Ernesto.\\

Esta sesi\'on es la primera de Adriana y Wilmer, por lo que decidimos hacer un resumen de lo hecho hasta ahora: una presntaci\'on muy suscinata de la l\'ogica calculatoria, los axiomas de la teoría de conjuntos (existencia, extensi\'on, separaci\'on, pares, uni\'on y partes. Jaime continuar\'a con el resumen en la pr\'oxima sesi\'on.\\[0.3cm]

\noindent L\'ogica calculatoria. En \'esta, el c\'alculo proposicional da prelaci\'on a los conectivos $\equiv$, $\vee$, y false, a partir de los cuales de definen los dem\'as: true, $\neg$, $\Rightarrow$, $\Leftarrow$,  $\wedge$ y $\not\equiv$. Los postulados son:
\begin{enumerate}
\item $(p\equiv q)\equiv r \equiv p\equiv (q\equiv r)$
\item $(p\vee q)\vee r \equiv p\vee (q\vee r)$
\item $p\vee (q\equiv r) \equiv p\vee q \equiv p\vee r)$
\item $p\vee \text{false}\equiv p$
\item $\text{true} \equiv p\equiv p$
\item $\neg p\equiv p \equiv \text{false}$
\item $p\not\equiv q \equiv \neg (p\equiv q)$
\item $p\Rightarrow q \equiv (p\vee q) \equiv q$
\item $p\Leftarrow q \equiv q\Rightarrow p$
\item $p\wedge q \equiv p\equiv q \equiv p\vee q$
\end{enumerate}
C\'alculo de predicados. Un predicado o f\'ormula proposicional es una proposici\'on que depende de una variable $x$: $p(x)$. Es decir, su valor de verdad depender\'a del valor que tome $x$. Por ejemplo en el contexto de los m\'umeros enteros el predicado $p(x)$:``$x$ es divisible por 2", ser\'a verdadero cuando $x=4$ o $x=18$ pero ser\'a falso cuando $x=3$ o $x=7$. En el c\'alculo de predicados los cuantificadores existencial ($\exists$) y universal ($\forall$) son de vital importancia. Dados predicados $p(x)$ y $q(x)$, se consideran las proposiciones $(\forall x\mid p(x):q(x))$ (el predicado $p(x)$ implica el predicado $q(x)$) y $(\exists x\mid p(x):q(x))$ (hay un objeto que satisface, o hace verdaderos, los predicados $p(x)$ y $q(x)$). Para ilustrar el significado de estos cuantificadores presentamos las siguientes propiedades:
\begin{enumerate}
\item $(\forall x\mid x=x_1 \vee x=x_2 \vee  x=x_3 : p(x))\equiv p(x_1)\wedge p(x_2)\wedge p(x_3)$
\item $(\exists x\mid x=x_1 \vee  x=x_2 \vee  x=x_3 : p(x))\equiv p(x_1)\vee p(x_2)\vee p(x_3)$
\end{enumerate}
Es decir, el cuantificador universal es la operatoria de la conjunci\'on $\wedge$ y el cuantificador existencial es la operatoria de la disyunci\'on $\vee$.\\[0.3cm] 
Las regla de inferencia m\'as importante es la de Leibniz: {\it remplazo de proposiciones (o predicados) por proposiciones (o predicados) equivalentes en una proposici\'on, conlleva a una proposici\'on equivalente a aquella en la que se hizo el remplazo}.   
Los cuantificadores existencial y universal tienen tambi\'en sus postulados: 
\begin{enumerate}
\item $(\exists x\mid \text{false}:p(x))\equiv \text{false})$, (rango vac\'io).
\item $(\exists x\mid x=u:p(x))\equiv p(u))$, (regla de un punto)
\item $(\exists x|r(x)\wedge s(x):p(x))\equiv (\exists x|r(x):s(x)\wedge p(x))$, (trueque)
\item $q\wedge (\exists x|r(x):p(x))\equiv (\exists x|r(x):q\wedge p(x))$
\item $q\vee (\exists x|r(x):p(x))\equiv (\exists x|r(x):q\vee p(x))$ (si $(\exists x|true:r(x)))$ 
\item $(\exists x|r(x):p(x))\vee(\exists x|r(x):q(x))\equiv (\exists x|r(x):p(x)\vee q(x))$\
\item $(\exists x|r(x):p(x))\vee(\exists x|q(x):p(x))\equiv (\exists x|r(x)\vee q(x):p(x))$
\item $(\exists x|r(x):p(x))\wedge(\exists x|s(x):q(x))\equiv (\exists x, y|r(x)\wedge s(y): p(x)\wedge q(y))$
\item $(\forall x|\text{false}:p(x))\equiv \text{true}$, (rango vaci\'o) 
\item $(\forall x|x = u:p(x))\equiv p(u)$\, (regla de un punto)
\item $(\forall x|r(x)\wedge s(x):p(x))\equiv (\forall x|r(x):s(x)\Rightarrow p(x))$\, (trueque)\\
\item $q\vee (\forall x|r(x):p(x))\equiv (\forall x|r(x):q\vee p(x))$
\item $q\wedge (\forall x|r(x):p(x))\equiv (\forall x|r(x):q\wedge p(x))$ (si $(\exists x|true:r(x)))$ 
\item $(\forall x|r(x):p(x))\wedge(\forall x|r(x):q(x))\equiv (\forall x|r(x):p(x)\wedge q(x))$
\item $(\forall x|r(x):p(x))\wedge(\forall x|q(x):p(x))\equiv (\forall  x|r(x)\vee q(x):p(x))$
\item $(\forall x|r(x):p(x))\vee (\forall x|s(x):q(x))\equiv (\forall x, y|r(x)\wedge s(y): p(x)\vee q(y))$
\end{enumerate}
y las leyes de De Morgan
\begin{enumerate}
\item $\neg(\exists x\mid r(x):p(x))\equiv (\forall x\mid r(x):\neg p(x))$
\item $\neg(\forall x\mid r(x):p(x))\equiv (\exists x\mid r(x):\neg p(x))$
\end{enumerate}
Un ejemplo de un razonamiento calculatorio lo tom\'e de la demostraci\'on de la propiedad $0\textbf{u}=\textbf{0}$ de la multiplicaci\'on por escalar. Aqu\'i, $\textbf{u}$ es un $n$-vector, $i(\textbf{u})$ es la i\'esima componente escalar de $\textbf{u}$, $\textbf{u}=\textbf{v}\equiv (\forall i \mid 1\leq i\leq n:i(\textbf{u})=i(\textbf{v}))$, $(\forall i \mid 1\leq i\leq n: i(\textbf{0})=0)$, y $(\forall i \mid 1\leq i\leq n:i(\alpha\textbf{u})=\alpha i(\textbf{u}))$. La argumentaci\'on es como sigue:
\[\begin{array}{rcl}
& & 0\textbf{u}=\textbf{0}\\ 
&&\\
&\equiv  &\langle \text{definici\'on de igualdad}\rangle  \\ 
&&\\
& & (\forall i \mid 1\leq i\leq n:i(0\textbf{u})=i(\textbf{0})) \\ 
&&\\
& \equiv & \langle \text{definici\'on de multiplicaci\'on por escalar y de vector nulo}\rangle\\ 
&&\\
&& (\forall i \mid 1\leq i\leq n:0 i(\textbf{u})=0))\\ 
&&\\
& \equiv & \langle 0\,\text{es absorvente (propiedad de la multiplicaci\'on de los n\'umeros reales)}\rangle \\ 
&&\\
&& (\forall i \mid 1\leq i\leq n:0=0))\\
&&\\
& \equiv & \langle a=a \equiv \text{true}\rangle \\ 
&&\\
&& (\forall i \mid 1\leq i\leq n:\text{true}))\\
&&\\
& \equiv & \langle \text{propiedad de}\,\,\forall\rangle \\ 
&&\\
&& \text{true}\\
\end{array} 
\]
En cuanto a la teor\'ia axiom\'atica de conjuntos, recordamos algunos de los axiomas que hemos estudiado. Los objetos de la teor\'ia son conjuntos a, b, c, A, B, C, x, y, z, X, Y, Z, etc. y la relaci\'on $\in$ de pertenencia entre ellos y que satisfacen los siguientes axiomas: 
\begin{enumerate}
\item Existencia: \[(\exists A \mid :(\forall x\mid : \neg (x\in A))).\]
\item Extensi\'on: \[A=B\equiv (\forall x\mid : x\in A \equiv x\in B).\]
\item Separaci\'on: Dados $A$, y $p(x)$
\[(\exists C\mid: (\forall x\mid :x\in C\equiv x\in A \wedge p(x)))\]
\item Par: Dados $A$, $B$, 
\[
(\exists D\mid: (\forall x\mid :x\in D\equiv x= A \vee x=B))
\] 
\item Uni\'on: Dado $S$,
\[
(\exists U\mid: (\forall x\mid :x\in U\equiv (\exists A\mid A\in S:x\in A)))
\]
\item Partes: Dado $S$,
\[(\exists P\mid: (\forall x\mid :x\in P\equiv x\subseteq S))\]
\end{enumerate}
Usando el axioma de extensi\'on se puede demostrar que: 
\begin{enumerate}
\item El conjunto que no tiene elementos (existencia) es \'unico. Es el conjunto vac\'io y se escribe $\emptyset$. 
\item El conjunto del axioma del par es  \'unico y se escribe $\{A, B\}$.
\item El conjunto del axioma de separaci\'on es \'unico y se escribe \[\{x\in A\mid p(x)\}.\]
\item El conjunto del axioma de la uni\'on es \'unico y se escribe $\cup S$
\item El conjunto del axioma de partes es \'unico y se escribe $\mathbb P(S)$.
\end{enumerate}
Obs\'ervese que s\'olamente con $\emptyset$ y el axioma de separaci\'on no se pueden considerar nuevos conjuntos en la teor\'ia ya que 
\[
\{x\in \emptyset \mid p(x) \}=\emptyset
\] 
independientemente de cual sea el predicado $p(x)$. En efecto,
\[\begin{array}{rcl}
& & \{x\in \emptyset \mid p(x) \}=\emptyset\\ 
&&\\
&\equiv  &\langle \text{extensi\'on}\rangle  \\ 
&&\\
& & (\forall u \mid: u\in \{x\in \emptyset \mid p(x) \}\equiv u\in \emptyset) \\ 
&&\\
& \equiv & \langle \text{separaci\'on}\rangle\\ 
&&\\
&& (\forall u \mid: u\in \emptyset \wedge p(u) \equiv u\in \emptyset)\\ 
&&\\
& \equiv & \langle u\in \emptyset \equiv \text{false}\rangle \\ 
&&\\
&& (\forall u \mid: \text{false} \wedge  p(u) \equiv \text{false} )\\
&&\\
& \equiv & \langle \text{false}\wedge p \equiv \text{false}\rangle \\ 
&&\\
&& (\forall u \mid \text{true}))\\
&&\\
& \equiv & \langle \text{propiedad de}\,\,\forall\rangle \\ 
&&\\
&& \text{true}\\
\end{array} 
\].
Dados dos conjuntos $A$ y $B$, usando separaci\'on,  se pueden construir conjuntos tales como:
\begin{enumerate}
\item $\{x\in A\cup B\mid x\in A \wedge x\in B\}$
\item $\{x\in A\cup B\mid x\in A \equiv x\in B\}$
\item $\{x\in A\cup B\mid x\in A \not\equiv x\in B\}$
\item $\{x\in A\cup B\mid \neg (x\in A)\}$
\item $\{x\in A\cup B\mid x\in A \Rightarrow x\in B\}$
\item $\{x\in A\cup B\mid x\in A \Leftarrow x\in B\}$
\item $\{x\in A\cup B\mid \text{true}\}$
\item $\{x\in A\cup B\mid \text{false}\}$
\end{enumerate}
?`Qu\'e conjuntos son? Demu\'estrelo. 
\end{document}